


\chapter{Représentations multivues par compression pour la classification thématique de documents}
\label{chap:lts}
\minitoc  



\setcounter{MaxMatrixCols}{30}

\def\W{\textbf{W}}
\def\H{\textbf{H}}
\def\I{\textbf{I}}

\def\b{\textbf{b}}

\def\x{\textbf{x}}
\def\y{\textbf{y}}
\def\h{\textbf{h}}

%\usepackage[ruled]{algorithm2e}
\def\p{\textbf{p}}
\def\m{\textbf{m}}
\def\x{\textbf{x}}
\def\y{\textbf{y}}
\def\c{\textbf{c}}
\def\w{\textbf{w}}
\def\U{\textbf{U}}
\def\P{\textbf{P}}
\def\V{\textbf{V}}
\def\D{\textbf{D}}
\def\T{\textbf{T}}
\def\s{\textbf{s}}
\def\h{\textbf{h}}
\def\v{\textbf{v}}
\def\M{\textbf{M}}
\def\R{\textbf{R}}
\def\L{\textbf{L}}
\def\A{\textbf{A}}
\def\B{\textbf{B}}
\def\C{\textbf{C}}
\def\N{\textbf{N}}
\def\I{\textbf{I}}
\def\ALPHA{\boldsymbol{\alpha}}
\def\BETA{\boldsymbol{\beta}}
\def\THETA{\boldsymbol{\theta}}
\def\PHI{\boldsymbol{\phi}}
\def\X{\textbf{X}}
\def\LU{\textbf{LU}}
\def\RU{\textbf{RU}}
\def\Sigmab{\mathbf{\Sigma}}
\def\alphab{\mathbf{\alpha}}

\newcommand{\scalprod}[2]{\left\langle #1,#2 \right\rangle}

\definecolor{greenForest}{RGB}{34, 139, 34}
\definecolor{purple}{RGB}{160, 32, 240}

\providecommand{\U}[1]{\protect\rule{.1in}{.1in}}
\providecommand{\U}[1]{\protect\rule{.1in}{.1in}}
%\geometry{hmargin=2cm,vmargin=2cm}



\section{Introduction}
\label{sec:Introduction}

Dans le Chapitre~\ref{chap:sae}, des autoencodeurs débruitants sont utilisés pour réduire l'impact des erreurs introduites inévitablement par un système de reconnaissance automatique de la parole (SRAP) sur des documents représentés par des vecteurs TF.IDF (c.f. Chapitre~\ref{chap:docs}). Ces réseaux de neurones appliquent une sélection et une compression de l'information contenue dans le document d'origine pour en extraire la variabilité pertinente et en ignorer le bruit.
Un autre moyen possible permettant d'obtenir des documents robustes proposé dans la littérature est d'utiliser des représentations issues de modèles thématiques probabilistes. En effet, ces représentations se sont montrées assez résistantes aux erreurs de transcription automatique~\cite{morchid14Lrec1}. Elles seraient particulièrement stables lorsque des erreurs d'omissions sont commises par le SRAP~\cite{su2016topic}. Dans ce but, nous proposons dans ce chapitre d'employer une représentation basée sur des modèles dits \anglicisme{Author-Topic} (AT)~\cite{rosen2004author}. Les modèles AT ont réduit la sensibilité aux bruits des systèmes automatiques~\cite{morchid2015cicling_topics} comparés aux alternatives classiques l'allocation latente de Dirichlet(LDA) et LDA~supervisées (sLDA)~\cite{blei2010supervised} présentées dans le Chapitre~\ref{chap:docs}. Lors de l'optimisation de ces modèles, le choix de bons paramètres est un élément complexe qui impacte les représentations finales. Pour les modèles comme LDA et AT, le nombre de topics utilisés pour la modélisation des documents peut avoir un impact sur les performances et la robustesse d'un système automatique~\cite{morchid2015cicling_topics,wei2006lda}.

Une solution à cette problématique a été proposée~\cite{morchid2015compact}: il s'agit de combiner plusieurs modèles thématiques de granularités différentes. Dans ce but, un processus complexe extrait d'un ensemble de modèles une représentation commune de faible dimension appelée $c$-vecteur. 
Cette représentation obtient de meilleurs résultats que le modèle AT. Ce résultat montre que les espaces thématiques latents appris avec différents niveaux de granularités (variation du nombre de \anglicisme{topics}) ne modélisent pas la même information et que ces informations sont complémentaires. 
Dans ce chapitre, nous proposons deux alternatives à la méthode $c$-vecteur: l'une repose sur un espace réduit appris par un autoencodeur débruitant et la seconde sur un sous-espace thématique latent (LTS) construit par décomposition en valeur propre (eigen value decomposition, EVD). Les représentations construites par ces différentes méthodes sont évaluées sur deux tâches de classification thématique : une tâche de classification thématique de documents bruités avec le corpus du projet DECODA et une tâche de classification de documents <<propres>> avec le corpus  <<20-Newsgroups>>. 
Pour cette expérience, la méthode de classification du plus proche centroïde reposant sur la distance de Mahalanobis est employée. Cette méthode a déjà obtenu de bonnes performances dans ce même contexte~\cite{morchid2014_emnlp,morchid2015compact}. Les détails de cette méthode sont introduits dans la Section~\ref{chap:lts:sec:naive_bayes}.


Le reste du chapitre est organisé de la manière suivante : 
D'abord, la Section~\ref{chap:lts:sec:AT} présente le modèle AT.
Ensuite, la méthode de compression par $c$-vecteur est présentée dans la Section~\ref{chap:lts:sec:ivectors}. Après, la compression construite par projection dans la couche cachée d'un autoencodeur et la compression pour la méthode LTS sont présentées dans les Sections~\ref{chap:lts:sec:AE} et~\ref{chap:lts:sec:topicSubSpace} respectivement.
Puis la Section~\ref{chap:lts:sec:naive_bayes} introduit la méthode de classification basée sur la distance de Mahalanobis.
Après, les expériences pour évaluer ces compressions sont présentées Section~\ref{chap:lts:sec:experimentalProtocol} et les résultats des ces expériences sont analysés dans la Section~\ref{chap:lts:sec:Results}.
Enfin, les conclusions et perspectives de ces travaux sont abordées dans la Section~\ref{chap:lts:sec:Conclusion}.


%%\vspace{-4mm}
\section{Modèle \anglicisme{Author-Topic} (AT)}
\label{chap:lts:sec:AT}

Le modèle \anglicisme{Author-Topic} (AT)~\cite{rosen2004author} est un modèle génératif probabiliste qui modélise à la fois les auteurs et le contenu des documents par un mélange de thématiques.
Pour décrire ce modèle, nous utiliserons la notation suivante: un document $d$ est un vecteur de $N_d$ mots $w_d$. Chaque mot $w_{id}$ est choisi parmi un vocabulaire de taille $V$ et un vecteur $a_d$ d'auteurs choisi parmi un ensemble de $A$ auteurs.
Chaque auteur est associé à une distribution sur les topics $\theta$ qui suit une loi de Dirichlet symétrique $\alpha$. 
Pour chaque mot $w_{id}$ du document, un auteur $x$ est tiré selon une loi uniforme. Ensuite un topic $z$ est choisi selon la distribution des topics de cet auteur $\theta$.
Le mot $w$ est généré selon la distribution des mots dans le topic $\phi$ qui suit une loi de Dirichlet symétrique ($\beta$). 

\begin{figure}[!ht]
 \centering
\scalebox{0.45}{
%\hspace{-7mm}
%\includegraphics[width=0.8\textwidth,natwidth=610,natheight=642]
\includegraphics{chapters/3-multidim/Graphics/AT} 
}
\caption{\label{chap:lts:fig:AT} Le modèle \anglicisme{Author-Topic} sous forme de \anglicisme{Plate notation}.}
\end{figure}

Le modèle graphique de la Figure~\ref{chap:lts:fig:AT} présente les relations entre les variables observées et les variables latentes du modèle AT.
L'estimation des paramètres $\phi$ et $\theta$ permet de déterminer une représentation des documents en termes de topics ainsi que les topics abordés habituellement par les auteurs.
Cette estimation peut être réalisée par échantillonnage de Gibbs de manière similaire à la LDA~\cite{rosen2004author,griffiths2004finding}.
Dans le cadre d'une classification supervisée, les auteurs du modèle thématique peuvent être assimilés aux labels de la tâche. Ainsi le modèle AT apprend la distribution des topics et des mots en tenant compte de la supervision.
Ce modèle permet ainsi d'encoder des dépendances statistiques entre le contenu d'un document (mots $w_{id}$) et un  ou plusieurs auteurs $x$ au travers de la distribution des topics latents $z$.

L'échantillonnage permet aussi de déterminer les paramètres $\phi$ et $\theta$ pour représenter un nouveau document dans l'espace de topic. Cette représentation est le vecteur $V_{d} = P(x|d)$ composé d'une valeur pour chaque auteur (label). Chacune de ces valeurs est définie par : 
\begin{equation}
    V_x = \sum_{z=1}^{T}{ \sum_{w=1}^{N_d}{ \phi_{w,z} \theta_{x,z} } }
\end{equation} 

où $\phi_{w,z} = P(w|z)$ est la probabilité du mot $w_i$ d'être généré par le topic $z$ et $\theta_{x,z} = P(x|z)$ la probabilité que le label $x$ soit généré par le topic $z$. 
Ce processus de création de représentation est schématisé dans par la Figure~\ref{chap:lts:fig:mini_process}.

Dans la tâche que nous voulons traiter, les auteurs représentent les labels de la classification thématique et sont donc clairement définis.
Par contre, le choix du bon nombre de topics est problématique pour un modèle AT. La Section suivante présente des méthodes de combinaison multivues et de sélection de l'information pour dépasser cette limitation.


\begin{figure}[htbp!]
 \centering
\scalebox{1}{
%\hspace{-7mm}
%\includegraphics[width=0.8\textwidth,natwidth=610,natheight=642]
\includegraphics{chapters/3-multidim/Graphics/mini_process} 
}
\caption{\label{chap:lts:fig:mini_process}Exemple de conversation DECODA projeté dans un espace \anglicisme{Author-Topic}.}
\end{figure}
\newpage

\section{Systèmes multivues : compresser et combiner l'information}

Au lieu de choisir uniquement le meilleur modèle AT parmi un ensemble de variation, il est possible de construire une représentation utilisant l'ensemble des modèles. 
Les trois solutions présentées dans ce chapitre utilisent les projections d'un ensemble de modèles AT pour créer une représentation large unique appelée supervecteur. Le supervecteur est composé de la concaténation des projections dans chacun des modèles AT indépendamment.
Les méthodes de compression vont ensuite extraire la variabilité la plus utile et ignorer celle qui est redondante dans ce lot d'informations. Elles peuvent aussi trouver les éléments complémentaires à travers les différents modèles en plus de les mettre en compétition. Ces propriétés sont importantes puisque la représentation supervecteur extraite des modèles AT peut contenir une quantité importante d'information redondante et de bruit. En effet, même si les différents niveaux de granularité appris par les différents modèles AT en variant le nombre de topics peuvent porter des informations complémentaires, plusieurs modèles vont aussi porter une information similaire.

La construction du supervecteur et les différentes méthodes de fusion des modèles sont schématisées dans la Figure~\ref{chap:lts:fig:fprocess}
\newpage
\begin{figure}[htbp!]
 \centering
\scalebox{1}{
%\hspace{-7mm}
%\includegraphics[width=0.8\textwidth,natwidth=610,natheight=642]
\includegraphics{chapters/3-multidim/Graphics/process} 
}
\caption{\label{chap:lts:fig:fprocess} Trois processus de création des représentations compressées. (a) l'état de l'art $c$-vecteurs, (b) la proposition à base d'autoencodeur et (c) la proposition LTS }
\end{figure}

%%\vspace{-3mm}

Les sous-sections suivantes présentent trois méthodes de traitement du supervecteur pour la compression des modèles AT. La méthode des $c$-vecteurs~\cite{morchid2015compact} et deux propositions dont l'une repose sur un autoencodeur et l'autre sur des sous-espaces propres.


\subsection{Compression de l'information en $c$-vecteurs}
\label{chap:lts:sec:ivectors}

La méthode de construction des $c$-vecteurs~\cite{morchid2015compact} est une adaptation pour le traitement du texte des $I$-vecteurs conçus à l'origine pour la reconnaissance du locuteur~\cite{dehak2011front} dans le but de compresser l'information.
Le processus de constructions des $c$-vecteurs peut-être résumé comme présenté dans la Figure~\ref{chap:lts:fig:fprocess}-a. Il est composé de trois étapes :

D'abord, la représentation large initiale est projetée dans un espace construit par un modèle de mélange de gaussiennes et de contexte universel (Gaussian Mixture Model-Universal Background Model, \toclean{GMM-UBM})~\cite{reynolds1995robust}. \\
Ensuite, l'information est compressée dans un vecteur de taille réduite par une méthode d'analyse factorielle jointe~\cite{dehak2011front,kenny2005joint}.
Enfin, une méthode de standardisation appelée transformation <<eigen factor radial>> (EFR)~\cite{bousquet2011intersession} est appliquée pour contrebalancer certaines faiblesses des représentations $I$-vecteur original.

Les vecteurs compressés et standardisés peuvent ensuite être utilisés pour la classification.

\subsection{Compression avec un autoencodeur débruitant (DAE)}
\label{chap:lts:sec:AE}
Dans le Chapitre~\ref{chap:sae}, l'efficacité des DAE pour le débruitage et la compression de l'information a été démontrée.
Le bruit présent dans les documents d'origine impacte différemment chacun des modèles AT employés. La quantité de bruit et d'information redondante dans les supervecteurs est donc potentiellement très importante.
Un autoencodeur peut donc combiner et débruiter l'information contenue dans les différents modèles pour créer une représentation commune de taille réduite~\cite{vincent2008extracting}. \cleaned{En s'appuyant sur le même principe, des autoencodeurs ont été utilisés pour fusionner de l'information audiovisuelle~\cite{kim2013deep,ngiam2011multimodal}}. 

Fusionner les informations issues des 500 modèles AT avec un DAE permet de simplifier le processus de création de représentation introduite par les $c$-vecteurs tout en conservant de bonnes capacités de représentation.
Le processus simplifié est présenté dans la Figure ~\ref{chap:lts:fig:fprocess}-b. Il ne contient plus qu'une unique étape intermédiaire non supervisée reposant sur le DAE.


\subsection{Compression avec des sous-espaces thématiques latents (LTS)}
\label{chap:lts:sec:topicSubSpace}

La construction d'un $c$-vecteur passe par la projection des documents dans un modèle GMM-UBM qui génère une représentation avec un très grand nombre de dimensions (taille initiale multipliée par le nombre de gaussiennes utilisées par le modèle GMM-UBM). La méthode des sous-espaces de thématiques latentes (latent thematic subspaces,LTS) est-elle composée d'un ensemble de sous-espaces où chaque document est projeté. Ainsi, les différentes représentations d'un même document partagent une structure latente commune. Ces paramètres communs définissent un sous-espace thématique. Chaque supervecteur $s_d$, construit à partir d'un document $d$ donné provenant d'un corpus de taille $N$,  est partiellement associé avec un sous ensemble de variables latentes. %La part résiduelle de la représentation de $d$ est projeté dans un espace global partagé par toutes les représentations qui définit le sous-espace latent.
Le supervecteur $s_d$ est obtenu en concaténant les représentations issues des modèles AT
$V^{a_k^r}_{d,r} \forall r \in {t_1, \ldots , t_T }$  où  ${t_1, \ldots , t_T }$ est l'ensemble des espaces thématiques latents des modèles AT. On obtient ainsi une matrice $\S$ de supervecteur $\S=[s_0,\dots,s_d,\ldots,s_{N}]$ qui représente les documents dans le LTS. Elle est ensuite compressée par EVD~\cite{abdi2010principal}, \cite{golub1970singular} pour produire une représentation de faible dimension $\h_{d,e}$ dont la taille dépend des valeurs propres $e$ définies dans :

\begin{equation}
\S=\P\Delta\V^T.
\end{equation}
Où $P$ est la matrice des vecteurs singuliers gauches , $\V$ est la matrice des vecteurs singuliers droits et ${\bf \Delta}$ la matrice diagonale des valeurs singulières. $N$ est le rang de la matrice $\S$.% Des informations supplémentaires sur l'EVD~\cite{abdi2010principal} \cite{golub1970singular} sont disponibles dans le Chapitre~\ref{chap:docs}. 

La représentation compacte est donc définie par  : 
\begin{equation}
\h_{(d,e)}=\left(\s_d-\overline{s}\right).\V^T_e.
\end{equation}
Où $\V_e$ est la matrice de vecteurs propres et $\overline{s}$ et le centroïde de tous les supervecteurs contenus dans le corpus d'entrainement.
Les processus de construction de ces représentations sont présentés par la Figure~\ref{chap:lts:fig:fprocess}-c.

Les deux représentations détaillées ci-dessus proposent un processus de construction simplifié tout en conservant une capacité à fusionner l'information issue des différents modèles.
La section suivante présente la méthode de classification utilisée dans ce chapitre qui repose sur la distance de Mahalanobis.

\section{Classification à l'aide de la distance de Mahalanobis}
\label{chap:lts:sec:naive_bayes}

% Pour une nouvelle observation donnée $x$, le but du classifieur est d'identifier la catégorie à laquelle $x$ appartient.
% Given a new observation $x$, the goal of the task is to identify the theme (or category) which $x$ belongs to. Probabilistic approaches ignore the process by which vectors were extracted. Once a vector representation of the document is obtained from a document, its representation mechanism is ignored and it is regarded as an observation from a probabilistic generative model.
La distance de Mahalanobis peut être utilisée pour attribuer à un document $d$ la classe la plus probable $C_{k_{Bayes}}$. Pour un corpus d'entrainement donné, ${\mathbf{W}}$ représente la matrice de covariance inter documents définis par : 

\begin{align}
\mathbf{W}=\sum\limits_{k=1}^{K}\frac{n_k}{n}\mathbf{W_k}=\frac{1}{n}\sum\limits_{k=1}^{K}\sum\limits_{i = 0}^{n_t}\left(x-\mu_k\right)\left(x-\mu_k\right)^{t}\label{eqnW}% 
\end{align} 


où $\mathbf{W_k}$ est la matrice de covariance de la thématique $C_k$ et $n_k$ correspond au nombre de documents appartenant à la classe $C_k$. $n$ est le nombre total de documents et $\mu_k$ est le document moyen (centroïde) de la classe $C_k$. Il est donc possible d'écrire :

\begin{align}
C_{k_{Bayes}}=\arg\max\limits_{k}\left\{  P\left(  x|C_{k}\right)  \right\}.
\end{align}
La vraisemblance  $P\left(  x|C_{k}\right)$ suit une loi normale qui a pour fonction de densité $\mathcal{N}\left(  x|\mu_{k},\mathbf{W}\right)$. Pour la classe $k$ donnée, elle est définie par :%



\begin{align*}
 P\left(  x|C_{k}\right) = \left(  2\pi\right)  ^{-\frac{p}{2}}\left\vert \mathbf{W}\right\vert
^{-\frac{1}{2}}\exp\left\{  -\frac{1}{2}\left(  x-\mu_{k}\right)
^{t}\mathbf{W}^{-1}\left(  x-\mu_{k}\right)  \right\}
\end{align*}
où  $\mu_{k}$ est la moyenne de classe et  $p$ est la taille de ce vecteur alors:
\begin{align}
\log P\left(  x|C_{k}\right)  =C-\frac{1}{2}\left(  x-\mu_{k}\right)^{t}\mathbf{W}^{-1}\left(  x-\mu_{k}\right) \nonumber
\end{align}
\begin{center}
avec $C=-\frac{p}{2}\log\left(  2\pi\right)  -\frac{1}{2}\log\left\vert
\mathbf{W}\right\vert$ et :
\end{center} 
\begin{align}
\log P\left(  x|C_{k}\right)  =C-\frac{1}{2}x^{t}\mathbf{W}^{-1}%
x+x^{t}\mathbf{W}^{-1}\mu_{k}-\frac{1}{2}\mu_{k}^{t}\mathbf{W}^{-1}\mu_{k}.%
\label{eq:logPx}
\end{align}

Comme $C$ et le terme quadratique  $x^{t}\mathbf{W}^{-1}x$ sont indépendants de la classe, la règle de décision bayésienne devient :%

\begin{align}
C_{k_{Bayes}}=\arg\max\limits_{k}\left\{  x^{t}\mathbf{W}\mu_{k}-\frac{1}{2}\mu_{k}^{t}\mathbf{W}\mu_{k}\right\}.
\label{eq:mahalanobis}
\end{align}

Dont tous les termes sont connus. Nous pouvons donc déduire une probabilité d'appartenance à chaque classe d'un document.

%Une méthode de classification appuyée sur la distance de Mahalanobis vient d'être introduite.
Nous avons défini le modèle AT pour construire des représentations des documents puis des méthodes multivues proposées pour combiner les projections dans plusieurs modèles AT d'un même document. La section suivante présente le protocole expérimental proposé pour évaluer les performances de ces systèmes de classification automatiques.


\section{Protocole expérimental}
\label{chap:lts:sec:experimentalProtocol}

L'efficacité des représentations proposées est évaluée en répétant la même expérience sur deux jeux de données différents. D'abord, sur la tâche de classification de documents bruités en utilisant les données transcrites automatiquement du projet DECODA présentées dans le Chapitre~\ref{chap:decoda} sous le nom de TID. Ensuite, sur la tâche de classification thématique (sans erreurs de transcription) en utilisant le corpus <<20-Newsgroups>>. 

Ce second corpus que nous présentons ici, est une collection de 20~000 documents extraits à partir de 20 groupes de discussions répartis en données d'entrainement et de test respectivement 60\% et 40\%. Environ 10\% de ce corpus d'entrainement est utilisé comme données de développement dans ces expériences. Ce corpus a un vocabulaire de 130 107 mots uniques. La répartition des documents et des mots est présentée dans le Tableau~\ref{chap:lts:tab:20ng} .


%\begin{table}[!htbp]
%\centering
%\caption{\label{table:20NG_Partitioned}20-Newsgroups data set partitioned according to subject matter.}
%\scalebox{1.0}{
%\begin{tabular}{|c|c|c|}
%\hline
%{\bf Computer} & {\bf Sports\&Cars } & {\bf Space\&Crypt } \\
%\hline
%comp.graphics & rec.autos & sci.crypt  \\
%\hline
%comp.os.ms-windows.misc & rec.motorcycles & sci.electronics  \\
%\hline
%comp.sys.ibm.pc.hardware & rec.sport.baseball & sci.med  \\
%\hline
%comp.sys.mac.hardware & rec.sport.hockey & sci.space  \\
%\hline
%comp.windows.x & &   \\
%\hline
%\multicolumn{3}{c}{{\it }} \\
%\hline
%{\bf Forsale} & {\bf Politics} & {\bf Religion} \\
%\hline
%misc.forsale & talk.politics.misc & talk.religion.misc \\
%\hline
%  & talk.politics.guns & alt.atheism \\
%\hline
%  & talk.politics.mideast & soc.religion.christian \\
%\hline
%\end{tabular}
%}
%\end{table}


\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{\label{chap:lts:tab:20ng}La répartition des documents dans le 20-Newsgroups corpus.}
\scalebox{1.0}{
\begin{tabular}{|c||c|c|c|c|}
\hline
{\bf Label }&\multicolumn{3}{c|}{{\it Nombre de documents}} &{ \it Nombre} \\
\cline{2-4}
{\bf } & {\bf entrainement}  & {\bf développement} & {\bf test}  &  { \it de mots }\\
\hline
alt.atheism	& 432	& 48  & 319 & 161 442	\\
\hline
comp.graphics	& 526 & 58	 & 389 & 123 428	\\
\hline
comp.os.ms-windows.misc	& 515 & 57	& 394 & 95 238	\\
\hline
comp.sys.ibm.pc.hardware	& 531 &59	 &392	& 112 583  \\
\hline
comp.sys.mac.hardware	& 521	& 57  &385 & 97 182	 \\
\hline
comp.windows.x	& 534	&59 & 392 & 175 024	\\
\hline
misc.forsale	& 527 & 58&	390& 69 761	\\
\hline
rec.autos	& 535 & 59	& 395 & 127 696\\
\hline
rec.motorcycles	 & 539 & 59	& 398 & 115 430\\
\hline
rec.sport.baseball	& 538 & 59	& 397 & 119 407	\\
\hline
rec.sport.hockey	& 540& 60&	399 & 153 949	\\
\hline
sci.crypt	& 536 & 59	& 396 & 219 507	\\
\hline
sci.electronics	& 532& 59&	393	 & 115 503 \\
\hline
sci.med	& 535 &59 	& 396 & 170 336	 \\
\hline
sci.space	& 534&59 	& 394 & 168 481	\\
\hline
soc.religion.christian	& 539	&59 & 398 & 216 581	\\
\hline
talk.politics.guns	& 491	&54 & 364 & 191 723	\\
\hline
talk.politics.mideast & 508	&56 & 376 & 272 488	\\
\hline
talk.politics.misc	& 419	&46 & 310 & 202 625	\\
\hline
talk.religion.misc	& 340	&37 & 251 & 129 611	\\
\hline
\hline
{\bf Total} & {\bf 10 172}  & {\bf 1 121} & {\bf  7 528} & {\bf 3 037 995}\\
\hline
\end{tabular}
}
\end{table}
Pour ces expériences, les représentations construites par le modèle AT sont évaluées. Le nombre de topics utilisés dans un modèle AT permet de déterminer le niveau de granularité thématique modélisé par les différents topics. Un modèle possédant un petit nombre de topics va leur attribuer un sens plutôt générique alors qu'un nombre de topics plus élevés permet de faire des regroupements thématiques plus fins. Le choix du nombre de topics idéal pour une tâche détermine l'information portée par le modèle. 
Nous proposons d'employer pour chaque tâche 500 modèles AT. Chacun de ces modèles utilise un nombre croissant de topics compris entre $5$ et $505$.
Pour chaque modèle l'ensemble des documents du corpus est projeté dans l'espace latent AT et se voit attribuer à une classe par la distance de Mahalanobis présentée dans la Section~\ref{chap:lts:sec:naive_bayes}.
La capacité à construire des représentations robustes des modèles AT pris indépendamment est ainsi évaluée.

Dans un second temps, les 500 représentations construites ci-dessus sont concaténées pour former un unique supervecteur de très grande dimension.
Les méthodes de fusion présentées vont compresser l'information accumulée dans les supervecteurs et seront ensuite évaluées en classification.
Plusieurs configurations de $c$-vecteurs sont comparées en faisant varier le nombre de gaussiennes utilisées parmi 16, 32, 64 et 128 ainsi que la taille des $c$-vecteurs parmi  80, 120, 200 et 300.
Pour la fusion par DAE plusieurs modèles sont entrainés en faisant varier la taille de la couche cachée entre 10 et 300 par pas de 10.
Enfin, plusieurs projections par LTS sont aussi analysées en faisant varier le nombre de valeurs propres sélectionnées entre 40 et 300.

Les résultats en classification de ces différents modèles de compression sont présentés dans la Section~\ref{chap:lts:sec:Results} qui suit.


%%%%%%%%%
% RESULTS ... %
%%%%%%%%%
\section{Résultats}
\label{chap:lts:sec:Results}       

Les résultats de ces expériences sont répartis en trois parties pour en faciliter l'analyse. La première Sous-Section~\ref{chap:lts:sec:expuni} présente les résultats obtenus sur les deux jeux de données (TID et 20-Newsgroups) avec les approches unidimensionnelles. 
Ensuite, la seconde Sous-Section~\ref{chap:lts:subsec:Decoda} présente les résultats obtenus par l'approche de compression multidimensionnelle sur les données de la tâche TID. Enfin, la troisième Sous-Section~\ref{chap:lts:subsec:20NG} présentera les résultats obtenus par les approches de compression multidimensionnelles sur les corpus 20-Newsgroups.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Résultats des représentations AT.}
\label{chap:lts:sec:expuni}


\input{chapters/3-multidim/Curves/figure_AT_Lda_DECODA}

La Figure~\ref{chap:lts:exp:GraphiquesAT_Lda} montre les performances obtenues pour la tâche de classification des documents bruités. Elle présente les résultats obtenus sur le corpus de développement (Figure~\ref{chap:lts:exp:GraphiquesAT_Lda}-a) ainsi que sur le corpus test (Figure~\ref{chap:lts:exp:GraphiquesAT_Lda}-b) selon le nombre de topics utilisés lors de l'entrainement.
On peut remarquer dans ces graphiques que les performances en classification sont assez instables, ils varient entre $60,9\%$ et $83,8\%$. Le modèle optimisé sur le corpus de développement obtient un résultat de $70,7\%$ sur le même corpus et $80,4\%$ sur les données de test, soit $3,4$ points en dessous des meilleurs résultats possible. Ce score confirme l'instabilité des performances sur ces données. %Cette instabilité est confirmée par le résultat sélectionné sur le corpus de développement qui obtient $80,4\%$ sur celui de test en utilisant 202 topics soit $3,4$ point en dessous de la meilleure précision potentielle.

\input{chapters/3-multidim/Curves/figure_AT_Lda_20NG}

 
La Figure~\ref{chap:lts:exp:GraphiquesAT_20NG} détaille les performances réalisées sur le corpus 20-Newsgroups sur les données de développement (Figure~\ref{chap:lts:exp:GraphiquesAT_Lda}-a) et de test (Figure~\ref{chap:lts:exp:GraphiquesAT_Lda}-b) toujours en fonction du nombre de topics utilisé pour l'apprentissage.
%Ces expériences reposent de la même manière sur $500$ les modèles AT appris en faisant variés le nombre de topics entre $5$ et $505$.
Le résultat final sélectionné sur les données de développement obtient $70,7\%$ et $64,6\%$ sur données de test en utilisant $485$ topics pour l'apprentissage des modèles AT. Ce résultat est proche des $64,8\%$ qui pourrait être obtenu par le meilleur modèle sur le corpus de test en fonction du nombre de topics. On peut noter aussi qu'avec la faible présence de bruit dans ce jeu de données, les représentations construites par les modèles AT sont robustes au changement du nombre de topics lors de l'apprentissage.



%%%%%%%%%
% DECODA ...  %
%%%%%%%%%
\subsection{Approches multivues sur une tâche de classification de documents parlés}
\label{chap:lts:subsec:Decoda}

Cette section présente les résultats des approches multidimensionnelles réalisées sur le corpus de la tâche TID. Les supervecteurs construits sur ce jeu de données sont de taille $500 \times 8 = 4 000$ ( où 8 représente le nombre de classes).
Les résultats sont présentés dans l'ordre suivant : d'abord les $c$-vecteur, puis en utilisant un DAE et enfin en utilisant la projection dans un LTS.

\subsubsection*{Compression en $c$-vecteur}
\label{chap:lts:subsec:baselineVsCvectors}

\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{\label{chap:lts:table:realConditions_Ivectors}
Précision (\%) de classification thématique de dialogues transcrits automatiquement selon plusieurs configurations de $c$-vecteur.}
\scalebox{1.0}{
\begin{tabular}{|c||c|c|c||c|c|c|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{{\bf Taille }} & \multicolumn{3}{c||}{{\it Dev. }} &  \multicolumn{3}{|c|}{{\it Test }} \\
\cline{2-7}
\multicolumn{1}{|c|}{{\bf du}} & \multicolumn{6}{c|}{{\bf Nombre de gaussiennes dans le modèle GMM-UBM }}\\ 
\cline{2-7}
\multicolumn{1}{|c|}{{\bf  $c$-vecteur}}&{\it 32 }&{\it 64}&{\it 128}& {\it 32}& {\it 64}&{\it 128}\\
%\hline
%{\it 20}    & 82,3 & 81,7 & 81,7 & 81,7 & 78,3 & 79,2 & 80,1 & 76,5 & 76,1 & 76,1\\
%\hline
%{\it 40}    & 81,6 & 85,1 & 81,1 & 80,0 & 80,6 & 78,3 & 78,3 & 78,6 & 79,8 & 77,1\\
%\hline
%{\it 60}    & 84,0 & 81,7 & 83,4 & 81,7 & 82,3 & 81,0 & 78,9 & 79,2 & 80,7 & 80,1\\
\hline
{\it 80}    & 80,6 & 82,3 & 83,1 & 79,2 & 81,0 & 80,4 \\
\hline
{\it 100}  & 81,7 & {\bf \color{SkyBlue} 84,6} & 83,1 & 78,9 & {\bf \color{SkyBlue} 82,3} & 80,4\\
\hline
{\it 120}  & 84,0 & 81,7 & 82,3 & 80,4 & 79,2 & 81,8 \\
\hline
\end{tabular}
}
\end{table}
Le Tableau~\ref{chap:lts:table:realConditions_Ivectors} rapporte les précisions obtenues par les représentations en $c$-vecteur en compressant les 500 projections des différents modèles AT. Ces résultats varient en fonction de la taille des vecteurs compressés et le nombre de gaussiennes utilisées pour le modèle GMM-UBM.
On peut remarquer que les résultats de cette représentation compacte dépassent les performances du modèle AT choisi sur le corpus de développement de $1,9$ points sur les données de tests.
Il est possible de remarquer aussi que cette approche généralise bien, puisque le modèle qui obtient les meilleures performances sur le corpus de développement (${84,6}\%$) et aussi le meilleur sur le corpus de test en obtenant $82,3\%$.
% We can firstly notice that this compact representation allows us to outperform results obtained with the best single AT model ($80.4\%$), with a gain of $1.9$ points on the test set.  The inconsistency of the classification performance is not observed with this approach, as already underlined in~\cite{morchid2015compact}. Indeed, the configuration that obtained the best accuracy on the development set is the same on the test set. Moreover, if we consider the different $c$-vector configurations, the gap between best and worst accuracies is smaller: classification accuracy does not go below $78.9\%$ with the testing set, while it reached $60.9\%$ for the worst single AT configuration (see Figure~\ref{exp:GraphiquesAT_Lda}-(b)).

%%%%%%%%%%%
% AE DECODA ...   %
%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Compression par autoencodeur débruitant}
\label{chap:lts:subsec:AE}

La Figure \ref{chap:lts:exp:GraphiquesAT_DECODA_AE} rapporte les résultats obtenus avec un DAE. Les précisions sont présentées en fonction de la taille de la couche cachée ($10 \le |\h| \le 300$) de l'autoencodeur. On peut remarquer que la précision réalisée par cette compression est de $89\%$ sur le corpus de développement et $83\%$ sur le corpus de test. Ce qui représente un gain de $2,6$ points comparé à la représentation univue. On peut noter également que le résultat minimum est atteint trois fois pour les tailles $270$, $275$ et $300$. \cleaned{Ce résultat montre que, dans ce cas, une couche cachée de trop grande taille dégrade les performances du modèle.}


\input{chapters/3-multidim/Curves/figure_AT_AE_DECODA}

%%%%%%%%%%%
% LTS DECODA ... %
%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Compression par sous-espace latent thématique}
\label{chap:lts:subsec:LtsVsCvectors}

%Results obtained using the original Latent Topic-based Subspace (LTS) representation with as input super-vectors of size $4,000$ as described in the previous section are shown in Figure~\ref{chap:lts:exp:GraphiquesAT_PCA}.

Les performances obtenues par la compression LTS sont rapportées dans la Figure~\ref{chap:lts:exp:GraphiquesAT_PCA}. On peut voir que le modèle, obtenant les meilleures performances sur le corpus de développement, obtient une précision de $85,0\%$ sur le corpus de test et est très proche du meilleur résultat possible de $85,3\%$. On peut noter aussi que les performances sont relativement stables selon le nombre de vecteurs propres choisis avec un minimum à $83,2\%$.
\input{chapters/3-multidim/Curves/figure_AT_PCA}


\subsubsection*{Bilan et analyse}
\label{chap:lts:subsec:discussions}
%ALL RESULTS ...
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{\label{chap:lts:table:realConditions}Précision en classification thématique (\%) sur la tâche TID.}
\scalebox{0.97}{
\begin{tabular}{|c||c|c||c|c|}
\hline
{\bf } & \multicolumn{2}{c||}{{\bf Dev.}} &  \multicolumn{2}{c|}{{\bf Test}}\\
\cline{2-5}
{\bf représentation} & {\bf Taille} & Max & Max & Résultat \\ 
\hline
{\bf LDA}~\cite{morchid2015cicling_topics}   & 160 & 82.3 & 78.3 & 73.1\\ 
{\bf sLDA}~\cite{morchid2015cicling_topics}   & 100 & 80.0& 76.8 & 74.6\\ 
%{\bf Quaternion Neural Networks}~\cite{parcollet2016slt}   & -- & -- & -- & 78.0\\ 
\hline
{\bf Auteur Topic Model (AT)} (référence)  & 202 & 86.3& 83.8 & 80.4\\ 
%\hline
{\bf AT + $c$-vecteur}  & 100 & 84.6& 82.3 & 82.3\\ 
{\bf  AT + DAE }  & 160 & 89.0 & 85.0 & 83.0\\ 
\hline
{\bf \color{SkyBlue} AT + LTS} & 140 & 89.7& 85.3 & {\bf \color{SkyBlue} 85.0 }\\ 
\hline
\end{tabular}
}
\end{table}

Le Tableau~\ref{chap:lts:table:realConditions} rappelle les meilleurs résultats obtenus pour chacune des configurations ainsi que les performances d'autres approches reposant sur des modèles thématiques présentent dans la littérature.
La première information visible dans ce tableau est que les modèles \anglicisme{Author-Topic} offrent une modélisation plus efficace de l'information de supervision ({\it labels $\leftrightarrow$ auteurs}) que les modèles de sLDA.
Les $c$-vecteurs apportent une amélioration de $1,9$ points comparée aux résultats obtenus avec le modèle AT.
Le DAE apporte un gain réel de $2,6$\% absolu par rapport aux représentations unidimensionnelles soit environ $0,7$ point de plus que les $c$-vecteurs pour un processus beaucoup plus simple. Dans le meilleur des cas, un résultat de $85$\% peut être obtenu et est supérieur au meilleur modèle AT seul. Il offre ainsi une performance équivalente aux LTS.
En effet, les modèles LTS permettent d'obtenir les meilleures performances de cette expérience avec un résultat de $85\%$ tout en offrant aussi un processus simplifié comparativement aux $c$-vecteurs.

Ces résultats montrent que les différents \cleaned{modèles AT portent une information complémentaire que les modèles de fusion sont capables d'extraire.} Ils montrent également que la création de $c$-vecteur est non seulement plus complexe et couteuse en calcul, mais aussi qu'elle n'apporte aucun avantage dans ces conditions comparé à des méthodes plus directes.

%%\vspace{
%%%%%%%%%
% 20NG ...  %
%%%%%%%%%
\subsection{Approche multivues sur une tâche de classification de documents écrits}
\label{chap:lts:subsec:20NG}

Dans cette section les résultats des expériences réalisées sur le corpus 20-Newsgroups sont présentés. Les supervecteurs construits avec ces modèles sont de taille $ 500 \times 20 = 10 000$ (où 20 est le nombre de classes). \\
D'abord, les précisions obtenues par compression en $c$-vecteurs sont détaillées. % Section~\ref{chap:lts:subsec:20NGbaselineVsCvectors}.
Puis les compressions par DAE et par LTS sont présentées. % dans les Sections~\ref{chap:lts:subsec:exp:20NGAE} et \ref{chap:lts:subsec:20NGLtsVsCvectors}. 
Pour finir, une comparaison globale de ces différentes représentations est réalisée.% dans la Section~\ref{chap:lts:subsec:bil20}.


\subsubsection*{Compression $c$-vecteur}
\label{chap:lts:subsec:20NGbaselineVsCvectors}
 
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{\label{chap:lts:table:realConditions_Ivectors_20NG} Précision en classification (\%) sur les données 20-Newsgroups utilisant des $c$-vecteurs en variant leur taille et le nombre de gaussiennes utilisées lors de l'apprentissage.}
\scalebox{0.92}{
\begin{tabular}{|c||c|c|c|c||c|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{{\bf Taille }} & \multicolumn{4}{c||}{{\it Dev. }} &  \multicolumn{4}{c|}{{\it Test }} \\
\cline{2-9}
\multicolumn{1}{|c|}{{\bf des}} & \multicolumn{8}{c|}{{\bf Nombre de gaussiennes (GMM-UBM) }}\\ 
\cline{2-9}
\multicolumn{1}{|c|}{{\bf $c$-vecteurs}}&{\it 16 }&{\it 32 }&{\it 64}&{\it 128}& {\it 16 }&{\it 32}& {\it 64}&{\it 128}\\
\hline
{\it 80}    & 69,3 & 67,9 & 67,3 & 66,1 & 62,3 & 62,5 & 62,1 & 60,9 \\
\hline
{\it 120}  & 69,0 & 68,7 & 68,3 & 66,7 & 63,7 & 62,5 & 62,2 & 61,5 \\
\hline
{\it 200}  & 69,4 & 69,3 & 67,9 & 68,9 & 64,0 & 62,4 & 61,9 & 62,6 \\
\hline
{\it 300}  & {\bf \color{SkyBlue} 70,4} & 67,4 & 67,7 & 64,8 & {\bf \color{SkyBlue} 64,9} & 61,1 & 61,0 & 59,7 \\
\hline
%{\it 400}  &{\bf } & 70 ,4 & 70,1 & 67,8 &         & 63,7 & 63,3 & 62,6 \\
%\hline
\end{tabular}
}
\end{table}
Les précisions obtenues en compressant les 500 modèles AT dans des $c$-vecteurs sont répertoriées dans le Tableau~\ref{chap:lts:table:realConditions_Ivectors_20NG}. On peut remarquer que cette méthode n'apporte que peu d'information supplémentaire. Dans la meilleure situation, un gain de $0,3$ point est notable comparativement aux représentations AT seul. Ces résultats sont obtenus avec un faible nombre de gaussiennes mais des $c$-vecteurs larges. L'utilisation d'un espace GMM-UBM est pénalisante dans ces conditions.



%%%%%%%%%%%
% AE 20NG ... 	       %
%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Compression par autoencodeur débruitant}
\label{chap:lts:subsec:exp:20NGAE}

\input{chapters/3-multidim/Curves/figure_AT_AE_20NG}
Les courbes de la Figure~\ref{chap:lts:exp:GraphiquesAT_20NG_AE} montrent les précisions obtenues à partir de représentations compressées construites par un DAE en fonction de la taille de sa couche cachée. Elle varie de $10$ et $300$. Cette représentation obtient une précision de $76,2\%$ sur le corpus de développement soit un gain de $6$ points comparé aux méthodes précédentes. Cette amélioration ne se retrouve pas sur le corpus de test avec un score de $67,8\%$ apportant un gain absolu d'environ $3\%$. Cette différence souligne que le DAE ne généralise pas assez bien quand une variance importante est introduite dans le modèle.


%The result obtained with the test set in real condition (best configuration obtained with the development set applied for the set) achieve $83\%$ that corresponds to a gain of almost $3$points and $1$ point compared to the LDA ($80.4\%$) and $c$-vector representations respectively. 

%%%%%%%%%%%
% LTS 20NG ...       %
%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Compression par sous-espace latent thématique}
\label{chap:lts:subsec:20NGLtsVsCvectors}

Le taille des sous-espaces latents thématiques (LTS) pour cette expérience varie de $40$ à $300$. La Figure~\ref{chap:lts:exp:GraphiquesAT_PCA_20NG} présente les précisions réalisées en classification sur les corpus de développement et de test lorsque les supervecteurs sont projetés dans les LTS. Cette méthode permet d'obtenir $75,9\%$ et $67,3\%$ sur les données de développement et de test respectivement. 
Les résultats réalisés sont un peu plus faibles que les résultats avec compression par DAE de $0,3$ et $0,5$ point sur ces mêmes données.



\input{chapters/3-multidim/Curves/figure_AT_PCA_20NG}


\subsubsection*{Bilan et analyse}
\label{chap:lts:subsec:bil20}
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{\label{chap:lts:table:realConditions_20NG} Précisions (\%) obtenues par les meilleures configurations de chacun des systèmes présentés sur le Corpus 20-Newsgroups.}
%\scalebox{0.95}{
\begin{tabular}{|c||c|c||c|}
\hline
 Type de & \multicolumn{2}{c||}{{\bf Dev.}} &  {\bf Test}\\
 représentation & {\bf taille} & Max  & Résultat \\ 
\hline
{\bf Modèle \anglicisme{Author-Topic} (AT)} (référence)  & 485 & 70,7 &  64,6\\ 
%\hline
{\bf AT + $c$-vecteur}  & 300 & 70 ,4 & 64,9\\ 
{\bf \color{SkyBlue} AT + DAE}  & 280 & 67,8 & {\color{SkyBlue}  \bf 67,8 }\\ 
{\bf AT + LTS} & 260 & 75,9 &  67,3 \\ 
\hline
\end{tabular}
%}
\end{table}
Le Tableau~\ref{chap:lts:table:realConditions_20NG} compile les meilleures performances réalisées sur le corpus 20-Newsgroups en utilisant les représentations classiques et multivues. On peut remarquer que dans ce jeu de données, la compression $c$-vecteur n'apporte qu'un faible gain ($+0,3$) comparé à la représentation AT simple. Ce résultat peut s'expliquer par l'invariance au nombre de topics dans cette tâche. Si tous les modèles sont très proches, il est probable qu'ils modélisent la même information et donc que la fusion n'apporte que peu d'intérêt. 
La méthode LTS permet un gain absolu de $2,6\%$. En plus de fusionner l'information, le choix du nombre de valeurs propres permet d'ignorer la variabilité portée par les valeurs propres les plus faibles qui n'importent pas pour la classification. 
Enfin, la compression par DAE permet une amélioration de $3,2$ points.
Le fait que les meilleurs $c$-vecteurs soient obtenus avec le minimum de gaussiennes et que le DAE surpasse les autres représentations montrent que, sur ces données,  la capacité du modèle à filtrer l'information inutile est un facteur important.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Conclusion}
\label{chap:lts:sec:Conclusion}

Dans ce chapitre, nous avons proposé deux représentations multidimensionnelles capables de fusionner un ensemble important de modèles thématiques (i.e. \anglicisme{Author-Topic}) appris avec différents paramètres.

La première méthode proposée utilise un autoencodeur débruitant pour créer une représentation latente de taille réduite tout en  réduisant l'impact du bruit.
La seconde repose sur une décomposition en valeurs propres pour créer un sous-espace thématique latent commun qui ne conserve que la variabilité la plus importante.
 
Ces deux méthodes ont été évaluées pour la classification sur deux corpus de données: un ensemble de données bruitées issues de transcriptions automatiques et un jeu de documents textuels issus de groupes de discussion et comparés aux $c$-vecteurs.

Dans les deux situations, ces méthodes apportent un gain important comparé aux représentations construites à partir des modèles AT pris indépendamment ou à partir d'une méthode de fusion inspirée des I-vecteurs. Sur les documents bruités, le LTS et le DAE apportent un gain absolu $2,7\%$ et $0,7\%$ respectivement comparé aux $c$-vecteurs. Sur les données issues des groupes de discussion, ils permettent une amélioration absolue de $2,4\%$ et $2,9\%$. 
Nous pouvons remarquer que lorsque le corpus est de taille limitée (TID), la méthode à base de LTS tend à être plus robuste alors que le DAE semble capable de construire de meilleures représentations quand le corpus est suffisamment grand (20-Newsgroups). 

Pour ces travaux nous voyons deux pistes d'évolution intéressantes. 
La première consiste à utiliser des méthodes de compression à base de réseaux de neurones génératifs tels que les Machines de Botlzmann profondes, des autoencodeurs variationnels ou des réseaux génératifs adverses qui sont présentés dans le Chapite~\ref{chap:nnc}. Ces méthodologies permettraient de réaliser des représentations de taille réduite en conservant les facultés génératives des modèles thématiques d'origine. Ces expériences doivent être conduites à plusieurs niveaux.
En effet, ces réseaux de neurones peuvent se substituer aux modèles thématiques (AT/LDA) ainsi qu'aux méthodes de compression (DAE/LTS). Si la quantité de données d'apprentissage est suffisante, il est aussi possible de réaliser les deux opérations simultanément dans un modèle neuronal bout en bout (end to end), ce qui simplifierait encore le processus. Il serait également utile d'introduire une comparaison détaillée avec des modèles profonds déterministes plus classiques comme les réseaux de convolution ou les LSTM.

La seconde évolution que nous proposons consiste à exploiter les capacités des autoencodeurs débruitants à compresser efficacement l'information provenant de différents modèles (démontré dans cette expérience) pour élaborer un réseau de neurones artificiels capable de combiner à la fois l'information bruitée et l'information propre, afin d'apprendre à construire une représentation qui tiendrait compte du bruit pour être plus robuste.
Dans le cadre de classification de documents parlés, nous pourrions créer une représentation multidimensionnelle qui emploierait, lors de l'apprentissage, la transcription automatique ainsi que la transcription manuelle. Ce réseau permettrait de modéliser plus efficacement le bruit et de créer une représentation robuste et efficace. C'est cet axe d'amélioration que nous avons choisi d'approfondir dans les Chapitres~\ref{chap:sdae} et~\ref{chap:tdae}.